<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          I.1: An de anima possit esse scientia
        </title>
        <author>Henricus de la Wyle</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2018-02-13">February 13, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2018-02-13">February 13, 2018</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness id="M">
            Oxford, Magdalen College Library 63, ff. 57r-94v
            <msDesc>
              <physDesc>
                <handDesc hands="2">
                  <handNote sameAs='#M'>Main hand.</handNote>
                  <handNote xml:id="Mc">
                    Later corrections, possibly different ink, probably same
                    scribe.
                  </handNote>
                </handDesc>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-02-13" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="57-r" ed="#M"/><cb ed="#M" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-73-l1q1">
        <head>
          <supplied ana="#meta-text">
            I.1: An de anima possit esse scientia
          </supplied>
        </head>
        <p xml:id="da-73-l1q1-opk9cz">
          <cit>
            <quote>Bonorum honorabilium notitiam opinantes.</quote>
            <bibl>
              <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
              <title ref="#Arist.DA">DA</title> I.1, 402a1--2.
            </bibl>
          </cit>
          Quaeritur an de anima possit esse scientia.
        </p>
        <div ana="#rationes-principales" xml:id="da-73-l1q1-3crs3s">
          <p xml:id="da-73-l1q1-xp4zd2">
            Videtur primo quod non, quia illud de quo est scientia per se
            oportet esse aliquod universale; anima non est huiusmodi; ergo et
            cetera. Maior ostenditur
            <cit>
              <ref>
                primo <title ref="#Aristo.APo">Posteriorum</title>
              </ref>
              <bibl>APo I.??</bibl>
            </cit>
            . Minor probatur sic: Universale sit per abstractionem a multis
            singularibus sensibus; sed anima non est singulare et sensibilis.
          </p>
          <div xml:id="da-73-l1q1-4jh4fn">
            <p xml:id="da-73-l1q1-f1ncv4">
              Item illud de quo est scientia oportet esse intelligibile; sed
              anima non est intelligibile; ergo et cetera. Minor patet ex
              tribus.
            </p>
            <div type="number-all">
              <p xml:id="da-73-l1q1-u7p7oi">
                Quod intelligit inquantum intelligit est patiens et motum; quod
                intelligitur inquantum tale est agens et movens; sed nihil idem
                est agens et patiens, movens et motum, quia tunc idem eodem
                respectu esset in potentia et in actu; sed si anima esset
                intelligibilis, idem esset quod intelligit et quod intelligitur,
                et per consequens idem esset et eodem respectu agens et patiens,
                movens et motum.
              </p>
              <p xml:id="da-73-l1q1-2plbr7">
                Idem secundo ostenditur sic: Nostrum intelligere vel est
                fantasma vel non est sine fantasamate; quod ergo non facit
                fantasma non est intelligibile; anima est huiusmodi; ergo et
                cetera. Minor huius ostenditur quia per
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                    secundo huius
                  </ref>
                  <quote>
                    fantasma est motus factus a sensu
                  </quote>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> II.??
                  </bibl>
                </cit>
                ,
                <app>
                  <lem type="conjecture-corrected">
                    <corr>quare</corr>
                  </lem>
                  <rdg wit="#M">quia</rdg>
                </app>
                manifestum est quod anima non cadit sub sensu; ergo fantasma
                facere no potest, et er consequens non est intelligibilis.
              </p>
              <p xml:id="da-73-l1q1-wuv902">
                Illud idem ostenditur tertio sic: Per
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                    tertio huius
                  </ref>
                  <bibl>
                    <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                    <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.??
                  </bibl>
                </cit>
                nostrum intelligere est cum continuo et tempore; sed anima nec
                est continua nec temporalis; ergo et cetera. Quod non sit
                continua manifestum est quia non est divisibilis; quod non sit
                temporalis patet per
                <cit>
                  <ref>
                    <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                    secundo huius
                  </ref>
                  <bibl>Arist. DA II.2, 413b26--27.</bibl>
                </cit>
                ubi vult quod anima separatur a corpore tamquam perpetuum a
                corporali, sed nihil inquantum perpetuum est temporale.
              </p>
            </div>
          </div>
          <p xml:id="da-73-l1q1-o25zpl">
            Item illud de quo est scientia neccesarie est habere aliquam
            proprietatem per se quae possit ostendi de eo; sed anima non est
            talis proprietas; ergo et cetera. Minor ostenditur si eius esset
            aliquam proprietas per se, haec maxime esset intelligere et sentire,
            sed per <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> istae proprietates
            non sunt per se ipsius animae, sed coniuncti; unde habetur quod
            nihil aliud est dicere animam gaudere vel tristari quam texere vel
            aedificare et cetera.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-73-l1q1-iqu9d4">
            Oppositum ostenditur sic: de forma et perfectione rei naturalis
            potest esse aliquam scientia, sed anima est perfectio rei naturalis
            et forma, quia corporis animati <supplied>perfectio est</supplied>
            de ipsa, ergo potest esse scientia. Maior ostenditur sic per
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
                primo <title ref="#Arist.Phys">Physicorum</title>:
              </ref>
              <quote>material est solum scibilis secundum analogiam.</quote>
              <bibl>
                <name ref="#Aristotle">Arist.</name>
                <title ref="#Arist.Phys">Phys.</title> I.??
              </bibl>
            </cit>
            Quod ergo materia sit scibilis, hoc est per respectum ad formam,
            forma ergo est magis per se scibilis.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio" xml:id="da-73-l1q1-ypne13">
          <p xml:id="da-73-l1q1-ozh758">
            Ad illud dicendum est quod differenter dicitur de aliquo esse
            scientia, quia alium dicitur esse scientia de aliquo sicut de
            subiecto; alium dicitur esse scientia de aliquo sicut de conclusione
            in demonstratione; alium dicitur esse scientia de aliquo sicut de
            passione quae scitur de subiecto. Inter istos modos maxime proprie
            est scientia quando <cb ed="#M" n="b"/> de alio scitur sicut de
            subiecto, quia proprie est illud quod scitur. Passio est illud <add
            place="above-line">quod</add> solum de alio scitur, et obiectum
            appropriato est illud de quo scitur aliud. Quaerere igitur utrum de
            anima possit esse scientia est quaerere an ipsa possit esse
            subiectum scientiae, non ita quod sit illud in quo est scientia
            sicut in obiecto, quia tunc omnis scientia esset de anima, quia
            omnis scientia est in anima tamquam
            <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg wit="#M" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>de</del>
                  <add>in</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            obiecto.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l1q1-5e53gy">
            Est tunc intelligendum scientiam esse de anima ita ipsa possit esse
            obiectum de quo probatur alia passio per medium, quod est causa vel
            effectus. Dici ergo potest quod anima potest esse subiectum illud de
            quo probari potest alia proprietas per se per medium quod est causa
            vel effectus, quia licet forma constituat unum secundum essentiam
            cum ipsa materia, adhuc essentia formae, inquantum cognoscitur ut
            simplex, alia est ab essentia formae inquantum compositum, et per
            consequens alia definitio formae inquantum simplex et
            <surplus>compositum</surplus>
            <app>
              <lem wit="#M">
                <unclear>inquantum</unclear>
              </lem>
            </app>
            compositum. Sed ubi alia
            est essentia et alia definitio alia potest esse
            <app>
              <lem wit="#M">
                <unclear>definitio</unclear>
              </lem>
            </app>
            per se; alia ergo potest esse scientia de anima et alia de corpore
            animato, quia illa tria videntur sufficere, scilicet subiectum
            scibile, et proprietas per se, et definitio. Dici potest igitur quod
            de anima potest esse scientia tamquam de subiecto.
          </p>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes" xml:id="da-73-l1q1-ipt4tw">
          <p xml:id="da-73-l1q1-ymo3ak" corresp="#da-73-l1q1-xp4zd2">
            Ad primum argumentum dicendum quod sicut in composito est assignare
            universale et particulare, sic quoddamodo in formis in componito ex
            hoc habemus universale quod illud quod est compositum consideramus
            praeter significationem, quia intelligere illud quod est Socrates
            non ut Socrates est est intelligere universale. Consimiliter est in
            formis, intelligendo formam non ut haec forma est intelligere modo
            universali, et ideo modo de anima tamquam de subiecto universali
            potest esse scientia. Unde ad rationem dicendum est quod anima,
            licet non sit singulare et sensibile, ipsa tamen considerari potest
            modo universali; unde non oportet deinde considerationem universalis
            esse per abstractionem a singulari sensibili et composito, quia
            universale respectu huius quod est sensus vel species habet modum
            universalis et abstracta, et tum manifestum est quod nec genus nec
            species est particulare vel sensibile.
          </p>
          <div type="number-all">
            <p xml:id="da-73-l1q1-gs8pvh" ana="#structure-head"
               corresp="#da-73-l1q1-f1ncv4">
              Ad aliud dicendum est quod minor est falsa, quia anima est
              intelligibilis prout sufficit ad dubium cognoscibile, unde
              difficultas in intelligendo immateriales formas non est ex parte
              intelligibilis, quia ipsa sunt maxime intelligibilia, sed ipsa est
              ex parte intelligentis. Unde in <unclear>animalibus</unclear>
              cognoscibilibus difficultas est ex parte cognoscibilis, et propter
              hoc quoddam cognoscitur per privationem, sicut punctus est illud
              cuius pars non est. Similiter in eo quod est ens in potentia ibi
              est difficultas ex parte cognoscibilis, sed formae immateriales
              sunt difficiles ad cognoscendum, et illa diffi<pb ed="#M"
              n="57-v"/><cb ed="#M" n="a"/>cultas est ex debilitate intellectus
              nostri.
            </p>
            <div>
              <p xml:id="da-73-l1q1-rnpyul" corresp="#da-73-l1q1-u7p7oi">
                Ad primum dicendum est quod loquendo de motu qui est actus entis
                imperfecti non est possibile idem eodem respectu esse movens et
                motum, agens et patiens. Sed nunc est ita quod intelligere
                aliquo modo debeat dici motus, <add place="above-line">et</add>
                erit motus entis perfecti et propter hoc evidente erit motus ab
                eo quem definit <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>, et
                propter hoc in tali non est inconveniens idem respectu sui esset
                movens et motum. Propter aliud quod tangitur dicendum quod etsi
                intellectus in intelligendo dicatur pati, hoc est
                <unclear>e()ce</unclear>, unde <name
                ref="#Aristotle">Aristoteles</name> vult quod suum recipere
                magis est salus quam passio.
              </p>
              <p xml:id="da-73-l1q1-kh1wxf">
                Ista ratio videtur adhuc esse dubia quia quocumque modo sumatur
                motus, non videtur unde esse intelligibile quod idem posset esse
                movens et motum respectu sui ipsius. Ista dubitatio non habet
                locum si intelligamus quod Socrates habeat mentem de intellectu
                Platonis, sed illa dubitatio habet locum de eodem intelligente
                respectu sui intellectus, an Socrates posset intelligere suum
                intellectum, propter quam dicitur ulterius quod cum intellectus
                intelligit suum intellectum, hoc non est per se er primo, immo
                est per quemdam discursum quia in hoc quod intelligit rem aliam
                percipit actum suum et in hoc quod percipit actum quodammodo
                percipit substantiam cuius est iste actus et ideo ex consequenti
                intelligit suum intellectum. Unde quod id sit sic movens et
                motum ita quod non primo non est inconveniens.
              </p>
            </div>
            <p xml:id="da-73-l1q1-102u14" corres="#da-73-l1q1-2plbr7">
              Ad aliam probationem dicendum est secundum nunc dicta quod
              intellectus sive anima non est illud quod primo
              <suplied>intelligitur</suplied> nec est <surplus>per</surplus>
              tamquam per se obiectum intellectus nostri, et propter hoc non
              oportet quod primo faciat fantasma a sensu. Unde de eis quae primo
              et per se intelliguntur intellectu nostro verum est quod oportet
              intelligibile primo immitare virtutem sensitivam a qua possit
              causari fantasma.
            </p>
            <div xml:id="da-73-l1q1-wwykvt">
              <p xml:id="da-73-l1q1-k1pins" corresp="#da-73-l1q1-wuv902">
                Ad aliud argumentum dicendum est quod illud quod per se et primo
                intelliguntur intellectu nostro oportet esse cum continuo et
                tempore, sed secundum nunc dicta anima non est primum
                intelligibile nisi per discursum.
              </p>
              <p xml:id="da-73-l1q1-rnyya4">
                Aliter dicitur ad illud idem quod licet anima intellectiva non
                sit continua quantum est de se nec etiam per accidens nec etiam
                sit temporalis, est tamen perfectio alicuius continuus et
                alicuius temporalis propter quod intelligi potest sicut aliae
                formae materiales. Istae dubitationes de intelligibili non
                faciunt <unclear>vere</unclear> difficultatem de anima, immo
                solum de anima intellectiva.
              </p>
            </div>
          </div>
          <p xml:id="da-73-l1q1-kcvq78">
            Ad ultimum argumentum dicendum est quod quamvis huiusmodi
            proprietates gaudere et cetera non fiunt per se et primo ipsius
            animae <unclear>potentiae</unclear> tamen est aliquam esse
            proprietatem per se et <add hand="#Mc"
            place="above-line">non</add> primo.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
