<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          Utrum intellectus possibilis intelligat se per essentiam.
        </title>
        <author>Henricus de la Wyle</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.1-dev">
          <date when="2018-01-16">January 16, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
        <date when="2018-01-16">January 16, 2018</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness id="M">
            Oxford, Magdalen College Library 53, ff. 57r-94v
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-01-16" status="draft" n="0.0.1-dev">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb n="86-v" ed="#M"/><cb ed="#M" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-73-l3q10">
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-73-l3q10-v454ai">
            <!-- Note in left margin: Quaestio -->
            Quaeritur utrum intellectus possibilis intelligat se per essentiam
            et videtur quod sic quia per <name
            ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in littera
            <cit>
              <quote>
                in separatis a materia idem est quod intelligit et quod
                intelligitur
              </quote>
              <bibl>
                Arist. <title ref="#Arist.DA">DA</title> III.4 430a3--4.
              </bibl>
            </cit>
            ; sed intellectus possibilis separatus a materia quia non determinat
            sibi organum; in eo igitur idem est intelligens et quod
            intelligitur, sed per essentiam est intelligens, ergo per essentiam
            suam intelligitur.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l3q10-mmymjh">
            Item, si intelligeret se per aliud aut igitur per speciem eius aut
            alterius; non per speciem eius, quia facet tunc speciem in virtute
            fantastica, nec per speciem alterius, ut videtur, quia cum species
            sit illud quo res cognoscitur, oportet eam esse proportionale
            cogniti, sed rei alterius species non est proportionalis
            <unclear>intellectui</unclear>; intellectus ergo possibilis non
            intelligit se per speciem, intelligit igitur se per essentiam.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l3q10-7sbypf">
            Item in substantiis separatis ita est quod substantia est
            intelligens et est intelligibilis, sic scientia est ex parte
            intellectus possibilis, sed in substantiis separatis ita est quod
            ipsa intellectu se per essentiam suam
            <supplied>intelligit</supplied>; ergo similiter dicit de intellectu
            possibili.
          </p>
        </div>
        <div ana="#rationes-principales">
          <p xml:id="da-73-l3q10-e1z5h4">
            Oppositum videtur <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
            determinare in littera.
          </p>
        </div>
        <div ana="#determinatio">
          <p xml:id="da-73-l3q10-sxwrb9">
            Dicendum est secundum quod innuit <name
            ref="#Aristotle">Aristoteles</name> in littera quod intellectus
            noster intelligit se sicut alia; sed alia intelligit per speciem; se
            igitur intelligit per speciem aliquam. Ex hoc dicendum est quod
            intellectus noster possiblis coniunctus se non intelligit per
            essentiam. Illud ostenditur sic inter substantias
            <unclear>intelligentes</unclear>: intellectus noster est sicut materia
            prima quia tenet infimum gradum, quia prima causa quae est substantia
            <unclear>intelligens</unclear> est actus purus. Intelligentia,
            et quae est substantia intelligens est actus, sed non purus, quia in
            omnibus secundum <unclear>Boethium</unclear> citra primum
            <unclear>sint</unclear> quid est a[=et] quo est, quia in omnibus
            huiusmodi est aliqua compositio potentiae et actus. Intellectus
            noster respectu praedictarum substantiarum intelligentium est sicut
            potentia prima, sed omnino sicut res se habent ad actum sic ad
            intellectum, quia quicquid intelligitur intelligitur ut actu prima,
            igitur causa quae solum est actus se intelligit per essentiam et
            solum se, quia ut vult
            <cit>
              <ref ref="#Arist.Metaph">in duodecimo:</ref>
              <quote>alia intelligit intelligendo se</quote>
              <bibl>Arist. Metaph. XII.7/9</bibl>
            </cit>
            . <unclear>intellectiva [=intelligentia]</unclear>, quia distat ab
            actu puro, se intelligit et etiam alia, sed illa alia quae
            intelligit non intelligit per speciem, quia huiusmodi substantia est
            separata a materia secundum essentiam. Properter hoc de illis dici
            potest quod quae intelligunt intelligunt per essentiam propriam.
            Intellectus noster, cum sit sicut potentia pura et in hoc multum
            distat ab actu, se non intelligit per essentiam, quia potentia per
            se non vadit ad actum, sed intellectus noster inter substantias
            intelligibiles et inteligentes est sicut potentia.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l3q10-uot6cx">
            Istud oportet ex alio: Potentiae distinguuntur per actus et
            cognoscuntur, intellectus igitur possibilis, ut nominat potentiam,
            cognoscitur per actum suum secundum quem intelligit alia. Unde
            intelligendo illum actum per speciem rei extra se ipsum cognoscit et
            intelligit. Unde non videtur intelligere nisi per reflexionem, quia
            species intelligibilis extra primo ducit in cognitionem
            intelligibilis extra, et ex consequenti in cognitionem actus
            intelligendi, et deinde in cognitionem sui.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l3q10-26h1m2">
            Ad illud ostenditur <unclear>affirmit</unclear> <name
            ref="#aristotle">Aristoteles</name> in littera quod in separatis a
            materia idem est quod intelligit et quod intelligitur
            <app>
              <lem wit="#M" type="correction-addition">
                <add place="margin-bottom">secundum essentiam</add>
              </lem>
            </app>
            ; in propsitio vocat
            <!-- Margin note: intellectus noster possibilis quoddammodo
                 separatur a materia quod intelligitur (I think it's just a
                 note, not a addition/correction) -->
            <name ref="#Aristotle">Aristoteles</name>
            <mentioned>speciem</mentioned> qua intellectus fit actu intelligens;
            unde quia illa species est eadem cum intellectu nostro possibili
            quoddammodo separato ideo intellectus noster se intelligit per illam
            speciem.
          </p>
          <p xml:id="da-73-l3q10-head2i">
            Ulterius videndum est quod contingit intellectum habere cognitionem
            sui <pb ed="#M" n="87-r"/><cb ed="#M" n="a"/> secundum essentiam
            quia supponitur quod de anima potest esse scientia, sed scientia de
            aliquo est secundum cognitionem quantum ad essentiam, sed istam
            cognitionem habet de se ipso per multas reflexiones. Iste modus
            cognoscendi sive intelligendi non est ad propositum.
          </p>
        </div>
        <div ana="#ad-rationes">
          <p xml:id="da-73-l3q10-b5jduy">
            Ad primum argumentum dicitur secundum iam dicta quod si
            <unclear>recte</unclear> accipitur intellectus litterae, sic magis
            ad oppositum quam ad propositum, quia sicut in scientiis
            speculativis idem est scientia et scitum,
            <unclear>consimiliter</unclear> de intellectu nostro quoddammodo
            separato dicendum est quod est idem cum
            <app>
              <lem>specie</lem>
              <rdg wit="#M" type="correction-substitution">
                <subst>
                  <del>speciei</del>
                  <add>specie</add>
                </subst>
              </rdg>
            </app>
            rei intelligibilis extra, et quia sibi est idem ideo per ipsam se
            intelligit.
          </p>
          <div>
            <p xml:id="da-73-l3q10-bg0ugt">
              Ad aliud argumentum dicendum est quod intellectus noster potest se
              intelligere per speciem cuiuscumque intelligiblis extra, quia
              sicut materia fit actu existens sub quacumque forma substantiali,
              consimiliter intellectus noster possibilis potest fieri actu per
              quamcumque speciem rei intelligibilis extra, et proper hoc
              quacumque specie informatur per illa potest se intelligere. Unde
              dicendum est quod se intelligit per speciem alterius. Et ulterius
              ad argumentum dicendum est quod oportet speciem esse
              proportionalem illi in cuius cognitionem primo ducit, sed secundum
              iam dicta illud species rei intelligibilis extra non ducunt in
              cognitionem intellectus noster nisi ex consequenti et per
              reflexionem, et propter hoc non oportet quod sit proportionalis
              sibi.
            </p>
          </div>
          <p xml:id="da-73-l3q10-hzb2gz">
            Ad ultimum argumentum dicendum est quod aliter est intellectus
            noster intelligens et intelligibilis quam substantia separata, quia
            sicut est dictum, cum intellectus noster est coniunctus est sicut
            potentia prima inter substantias <unclear>intelligentes</unclear>, et
            propter hoc per se non intelligit sicut substantia separata secundum
            esse. Supposito tamen quod possit separari secundum esse et manere
            separati, tunc forte se intelligeret sicut substantia separata vel
            intelligibilia.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-73-l3q10-ewyv0k">
          Contra praedicta aliquis diceret quod intellectus noster potest
          habere aliquam speciem sibi innatam quae <unclear>solum</unclear>
          ducit in cognitionem eius, et quod propter hoc intelligit se per
          speciem, sed non per speciem alterius sed ex illo, videtur sequi
          inconsideratio, scilicet quod intellectus noster semper se
          intelliget, quia semper ipso manente manet species sibi innata et ex
          hoc ulterius sequitur quod alia non intelliget quia intellectus
          noster ad quod se convertit totaliter se convertit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
